% Considerações finais
\chapter{Considerações finais}

Este trabalho apresentou um modelo para \emph{game AI} de jogos de estratégia em tempo real. Este modelo foi baseado na separação de tarefas dos ministérios de governos atuais, e possui duas fases de funcionamento. Na primeira fase, a \emph{game AI} se encarrega de seguir uma abertura selecionada através de métodos de análise de terreno. Na segunda fase, o sistema reage ao que o oponente está fazendo através de negociações entre os ministérios, onde eles debatem sobre quais itens devem ir para a ordem de construção. Cada ministério e suas responsabilidades foram descritos em detalhes, bem como a comunicação que ocorre entre eles.

Este modelo, chamado Cerebrate, foi aplicado ao jogo StarCraft, utilizando a raça Zerg como objeto de estudo. Para delimitar o escopo da pesquisa, apenas as aberturas Zerg utilizadas no confronto Zerg versus Terran foram consideradas. Elas foram pesquisadas através de uma entrevista com um jogador de alto nível. Estas aberturas foram classificadas de acordo com sua agressividade e com sua capacidade de sobrevivência em mapas variados. O objetivo deste trabalho foi comparar os comportamentos das aberturas de um ponto de vista militar e do ponto de vista econômico.

Para a implementação deste modelo, foram utilizadas as bibliotecas padrões de interação com o jogo, a BWAPI e a BWTA. Devido à complexidade do jogo e do modelo, a implementação se focou em apresentar as diferenças de mineração e tempo de criação de \emph{zerglings} de cada abertura no confronto Zerg versus Terran. Assim, a segunda fase do sistema não foi necessária, pois apenas aberturas foram testadas. Cada ministério criado foi testado em alguma funcionalidade, porém eles apresentaram resultados subótimos, com a exceção do Ministério de Minas que conseguiu melhorar a capacidade de mineração de um grande número de trabalhadores.

As aberturas apresentaram três tipos comportamentos. A \emph{5 pool} possui a menor taxa de crescimento econômico, pois para de produzir trabalhadores em determinado ponto. Desta forma, a diferença de minérios coletados, em comparação com as outras aberturas, cresce com o tempo. As aberturas \emph{9 pool} e \emph{overpool} não apresentam diferença de crescimento econômico significante. A diferença entre essas aberturas está no tempo de criação dos \emph{zerglings}, onde a \emph{9 pool} apresenta um tempo menor que a \emph{overpool}. Também com crescimento similar entre si, as aberturas \emph{12 pool} e \emph{12 hatch} apresentam uma diferença maior no tempo de criação das unidades militares. 

Além deste objetivo principal, comparar as aberturas, três objetivos específicos foram determinados buscando otimizar os aspectos essenciais da execução das aberturas. O primeiro objetivo é a criação de um sistema que maximize a quantidade de recursos explorados. O sistema de coleta de recursos se mostrou melhor que o método nativo quando o número de trabalhadores é maior que o número de jazidas de minérios. O método sugerido impede o comportamento ``trabalhador andarilho'' que existe no método nativo, sendo possível evitar a perda de tempo de mineração produzida por este comportamento. Desta forma, o sistema conseguiu atingir seu objetivo.

O segundo objetivo foi a criação de um sistema que dificulte o acesso dos inimigos à base. O posicionamento de estruturas conseguiu encontrar soluções boas no mapa Destination, porém encontrou soluções sobótimas no mapa Fighting Spirit. Isto se deu pelo fato do algoritmo não levar em consideração as brechas que podem ser geradas pelos blocos na fronteira da região da base. Além disso, a influência dos gargalos estava grande a ponto de desviar a posição mais extrema da muralha da posição ótima. Assim, o sistema conseguiu atingir seu objetivo, mesmo que não tenha sido de maneira efetiva.

O último objetivo é a criação de um sistema que aponte a sequência de expansões que o jogador deve tomar. Este sistema conseguiu reconhecer a natural de uma base principal, porém não seguiu a lógica por trás da escolha de expansões feita por jogadores profissionais. Não foram considerados na criação da função de avaliação a possibilidade de usar \emph{nydus canal} e \emph{lurkers}. O sistema conseguiu definir uma ordem de expansão coerente, portanto mesmo que não tenha chegado às mesmas ordens dos profissionais, ele cumpriu seu objetivo.

Assim, este trabalho validou o uso \emph{potential fields} para alocação de muralhas em jogos de estratégia em tempo real. Embora não tenha produzido resultados ótimos, novas pesquisas podem ser realizadas usando \emph{potential fields} para posicionamento de estruturas. Ele também propôs um novo modelo para \emph{game AI} voltada a RTS, baseada em ministérios de governos atuais. Uma vez que o modelo não foi implementado em sua completude, é necessária uma investigação a fundo do comportamento dos outros ministérios. Também é necessária a investigação de sua segunda fase, a reação, para avaliar o desempenho de todos os ministérios atuando em conjunto. Mesmo os ministérios já implementados podem ser investigados com a avaliação ou a mudança dos métodos que estão relacionados a eles.

O Ministério de Minas pode ser investigado através do método de redistribuição de trabalhadores, para validar o modelo de transferência proposto. Isto é, se o modelo proposto realmente produz os melhores custo-benefício para a situação.

O Ministério de Infraestrutura pode ser investigado através da mudança do método de alocação de estruturas. Usando do mesmo conceito, pode-se atribuir valores distintos a cada um dos blocos que estão no perímetro da região, inversamente proporcionais a quantidade de blocos de movimentação que existem dentro deles. Esta mudança substituiria a projeção feita no polígono que descreve os limites da região de uma base. Outra mudança pode ser feita na carga dos gargalos, deixando-a independente da largura. Outros experimentos podem ser feitos ao tentar prever qual lado da estrutura vai ficar adjacente à parede da região e alocar a estrutura com menor brecha neste lado. Também pode-se adotar outro modelo que não utilize \emph{potential fields}, similar ao usado por \citeonline{certicky13}.

A Agência de Inteligência pode ser investigada no que diz respeito à ordem de expansão. Uma vez que não foram levados em conta a quantidade de gargalos de uma região ou a possibilidade de usar um \emph{nydus canal}, a fórmula de potencial de base deve ser atualizada e verificada. Também pode-se avaliar a investigação de movimentação inimiga e a investigação do desenvolvimento tecnológico inimigo.

Este trabalho apresentou um modelo conceitual genérico para jogos de estratégia em tempo real, que procura distribuir as responsabilidades de tomadas decisão mais alto nível para todos os seus componentes. Esperamos que este trabalho sirva para estimular a pesquisa na área de inteligência artificial voltada a jogos, de forma que não só sejam investigados mais resultados desta aplicação do modelo, mas também que sejam pesquisados outros modelos que procurem imitar o processo de decisão de um jogador profissional. Esperamos também pesquisas envolvendo o modelo em sua completude, aplicado a algum jogo de estratégia em tempo real. Embora o jogo usado como ambiente de pesquisa tenha sido o StarCraft, a aplicação do modelo proposto em outros jogos de estratégia em tempo real.

Aqui também foram propostos modelos de resolução de problemas mais específicos de RTS, como o posicionamento de estruturas e a transferência de trabalhadores. Devido ao baixo número de trabalhos voltados a esses temas, esperamos que esta exposição dos problemas estimule a busca por soluções e/ou modelos mais eficazes para estes problemas.